%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Le dé est-il équilibré ?]
On dispose d'un dé équilibré à six faces. Quel est le nombre de lancers nécessaires pour pouvoir affirmer, avec un risque d'erreur inférieur à $5 \%$ que la fréquence d'apparition du numéro 1 au cours de ces $n$ lancers diffère de $\frac16$ d'au plus $10^{-2}$.

On appliquera l'inégalité de Bienaymé-Tchebychev. Commenter.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On effectue une infinité de lancer. On note $X_n$ la variable aléatoire valant $1$ si le dé tombe sur $1$ au $n$-ième lancer, et $0$ sinon. Alors, pour tout $n$, $X_n\suit \BB\left(\frac16\right)$. On note $S_n=\frac{X_1+\hdots + X_n}{n}$ pour $n\in \N*$. 

$S_n$ désigne la fréquence d'apparition, sur $n$ lancers, du nombre $1$.

Par indépendance des $(X_i)$, pour tout $n$,
\[ \esperance(S_n) = \esperance(X_1)=\frac16 \qeq \Var(S_n)=\frac{1}{n^2}n\Var(X_1)=\frac{5}{36n}.\]

On veut donc rendre $S_n$ le plus proche de $\frac16$ possible.

Appliquons l'inégalité de Bienaymé-Tchébychev à $S_n$ : 
\begin{align*}
\PP\left(\left|S_n - \frac16\right|\geq 10^{-2}\right)&\leq \frac{\Var(S_n)}{(10^{-2})^2}=\frac{5}{36n\times 10^{-4}}.	
\end{align*}
Ainsi, pour rendre la probabilité inférieure à $5\%$, il suffit d'avoir 
\begin{align*}
	\frac{5}{36n\times 10^{-4}}\leq \frac{5}{100} &\implies n\geq \frac{10^6}{36}.
\end{align*}

Finalement, si $n\geq \frac{10^6}{36}\approx 27778$ lancers, la probabilité que la fréquence d'apparition du numéro $1$ diffère d'au plus $10^-{2}$ est supérieure ou égale à $95 \%$.

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
